\section{Definition der trigonometrischen Funktionen am Einheitskreis}
Der Einheitskreis ist ein Kreis mit dem Mittelpunkt bei \textcoordinate{0}{0} und einem Radius von $1$. Er dient als Hilfsmittel, die trigonometrischen Funktionen für alle Winkel zu beweisen.
\begin{multicols} {2}
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture} 
            \begin{pgfonlayer}{bg}
                \input{tikz/einheitskreis_vorlage.tex}
            \end{pgfonlayer}
            \coordinate (point1) at (1.4, 1.4);
            \coordinate (point2) at (1.4, 0);
    
            \begin{pgfonlayer}{tl1}
                \draw[darkgreen, thick] (origin) -- (point1) -- (point2) --cycle;
                \pic[draw=darkgreen, angle radius=0.5cm] {angle=xRight--origin--point1};
                \node[darkgreen] at (0.8, 0.2) {$\alpha$};
                \node[above right = -0.1cm and -0.1cm, darkgreen] at (point1) {$P$ \textcoordinate{x_P}{y_P}};
                \node[below, darkgreen] at (point2) {$Q$};
            \end{pgfonlayer}
            \begin{pgfonlayer}{tl2}
                \path (point2) -- (point1) node[right, midway, darkblue] {$\sinpar{\alpha}$};
                \path (origin) -- (point2) node[below, midway, darkblue] {$\cospar{\alpha}$};
            \end{pgfonlayer}
        \end{tikzpicture}
    \end{center}

    \columnbreak

    \begin{center}
        \begin{tikzpicture} 
            \begin{pgfonlayer}{bg}
                \input{tikz/einheitskreis_vorlage.tex}
            \end{pgfonlayer}
            \coordinate (point1) at (1.4, 1.4);
            \coordinate (point2) at (1.4, 0);
            \begin{pgfonlayer}{tl1}
                \draw[darkgreen, thick] (origin) -- (point1) -- (point2) --cycle;
                \pic[draw=darkgreen, angle radius=0.5cm] {angle=xRight--origin--point1};
                \node[darkgreen] at (0.8, 0.2) {$\alpha$};
            \end{pgfonlayer}

            \draw[gray, thick] (point1) -- (2, 2);

            \begin{pgfonlayer}{tl2}
                \draw[orange, thick] (0, 2) -- (2, 2) -- (2, 0);
                \path (0, 2) -- (2, 2) node[above, midway, orange] {$\cotpar{\alpha}$};
                \path (2, 0) -- (2, 2) node[right, midway, orange] {$\tanpar{\alpha}$};
            \end{pgfonlayer}
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{multicols}

Durch das Einzeichnen eines beliebigen Winkel $\alpha$ entsteht am Einheitskreis der Punkt $P$. Durch das fällen des Lots auf die x-Achse entsteht der Punkt $Q$ und das rechtwinklige Dreieck ist vollständig in den Einheitskreis eingebettet.\\
Wenn man die Gerade des Winkel $\alpha$ verlängert, bis man die Punkte \textcoordinate{1}{y} bzw. \textcoordinate{x}{1} erreicht erhält man den Tangens bzw. den Cotangens.

\subsection{Vorzeichen des Einheitskreises}
Aufgrund ihrer Definition wechseln die Sinus-, Cosinus- und Tangensfunktionen am Einheitskreis ihre Vorzeichen, je nachdem in welchem Quadrant\footnote{Auflistung der Quadranten des Einheitskreises:
\begin{enumerate}
    \item Quadrant: $0\si{\degree} - 90\si{\degree}$
    \item Quadrant: $90\si{\degree} - 180\si{\degree}$
    \item Quadrant: $180\si{\degree} - 270\si{\degree}$
    \item Quadrant: $270\si{\degree} - 360\si{\degree}$
\end{enumerate}} 
sich der gegebene Winkel befindet.
\begin{center}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
    \begin{tabular} {l c c c c}
        & 1. Quadrant & 2. Quadrant & 3. Quadrant & 4. Quadrant\\
        \textbf{Sinus} & $+$ & $+$ & $-$ & $-$\\
        \textbf{Cosinus} & $+$ & $-$ & $-$ & $+$\\
        \textbf{Tangens} & $+$ & $-$ & $+$ & $-$\\
    \end{tabular}
\end{center}

\newpage

\subsection{Spezialfälle}
\begin{center}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
    \begin{tabular} {l c c c c}
        $\theta$ & $\sinpar{\theta}$ & $\cospar{\theta}$ & $\tanpar{\theta}$ & $\cotpar{\theta}$\\
        $90\degree$ & $1$ & $0$ & & \\
        $180\degree$ & $0$ & $-1$ & $0$ & \\
        $270\degree$ & $-1$ & $0$ & & \\
        $360\degree$ & $0$ & $1$ & $0$ & \\
    \end{tabular}
\end{center}
Während für alle vier Spezialfälle je ein Sinus- und Cosinus-Wert definiert ist, existiert für den Tangens nur Werte bei $180\degree$ und $360\degree$. Dies lässt sich mit der Definition vom Tangens durch Sinus und Cosinus erklären. Für den Cotangens existieren an den Spezialfällen keine Werte.

\subsubsection*{Winkel die $>360\si{\degree}$ und $<0\si{\degree}$ sind}
Liegt der Wert eines Winkels ausserhalb des Bereiches zwischen \SI{0}{\degree} und \SI{360}{\degree} befinden sich dieser weiterhin auf dem Einheitskreis. Ist ein Winkel grösser als \SI{360}{\degree} erreicht er seinen Ausgangspunkt und dreht auf dem Einheitskreis weiter. Ein Winkel der Grösse \SI{390}{\degree} hat also die gleiche Position auf dem Einheitskreis wie der Winkel \SI{30}{\degree}. \\
Ist ein Winkel kleiner als \SI{0}{\degree} dreht er in die Richtung des Uhrzeigers.  

\subsection{Supplementärwinkel} \label{subsec:supplementaryAngles}
Supplementärwinkel sind Winkel, die zusammen \SI{180}{\degree} ergeben. Sie haben die Eigenschaft, den selben Sinuswert zu besitzen.
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \begin{pgfonlayer}{bg}
            \input{tikz/einheitskreis_vorlage.tex}
        \end{pgfonlayer}
        \draw[thick, darkgreen] (origin) -- ++(45:2cm) coordinate (point1);
        \draw[thick, darkgreen] (origin) -- ++(135:2cm) coordinate (point2);
        \begin{pgfonlayer}{tl1}
            \pic[draw=darkgreen, thick, ->, > = stealth, angle radius = 0.8cm] {angle=xRight--origin--point1};
            \pic[draw=darkgreen, thick, <-, > = stealth, angle radius = 0.8cm] {angle=point2--origin--xLeft};
            \pic[draw=darkblue, thick, ->, > = stealth, angle radius = 1.4cm] {angle=xRight--origin--point2};

            \node[darkgreen, above right = 0.1cm and 0.7cm of origin] {\small $\alpha$};
            \node[darkgreen, above left = 0.1cm and 0.7cm of origin] {\small $\alpha$};
            \node[darkblue, above = 0.8cm of origin] {$180\si{\degree} - \alpha$};
        \end{pgfonlayer}
    \end{tikzpicture}
\end{center}
Durch die Darstellung des Winkels $\alpha$ und seines Supplementärwinkels $180\si{\degree} - \alpha$ entsteht ein zweiter Winkel $\alpha$ im zweiten Quadranten des Einheitskreises.\\
Da die ersten zwei Quadranten des Einheitskreises für Sinus die selben Vorzeichen besitzen, haben die zwei Winkel nicht nur den selben Wert, sondern auch das selbe Vorzeichen.